\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble.inc}
% Полезные макросы листингов.
\newcommand{\n}{\widebar}
\include{macros.inc}

\usepackage{color, colortbl}
\include{kvmacros}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

\textbf{Цель работы:}
в заданном базисе, на заданных триггерах научиться проектировать
автомат на уровне функциональной логической схемы и выполнять его отладку.

\textbf{Задание:}
В базисе Буля на JK триггерах построить синхронный автомат Мура
(синхронный реверсивный счетчик), с поступлением каждого
синхроимпульса выдающий выходной сигнал у(t) следующим образом:

если входной сигнал x = 0, то выходная последовательность сигналов
выглядит следующим образом:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/output_signal_0.png}}
\label{ris:output_signal_0}
\end{figure}

если входной сигнал x = 1, то выходная последовательность сигналов
выглядит так:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figures/output_signal_1.png}}
\label{ris:output_signal_1}
\end{figure}

Предусмотреть возможность самовосстановления правильной работы
автомата при возникновении сбоев в работе.

С помощью программы ModLogic проверить правильность работы синтезированного автомата Мура.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Ход выполнения работы}

Временная диаграмма работы представлена на рисунке \ref{ris:sequence_diagram}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/sequence_diagram.png}}
    \caption{Временная диаграмма работы реверсивного счётчика}
\label{ris:sequence_diagram}
\end{figure}

На рисунке \ref{ris:sequence_diagram} отмечены состояния автомата (а0, а1, a2, a3, a4, a5, a6 и а7), соответствующие
выходным сигналам (0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 и 7).

Требуемое число элементарных автоматов:
\begin{equation}
    n = \rceil\log_2 N\lceil = \rceil\log_2 8\lceil = 3
\end{equation}

Кодировка состояний представлена в таблице \ref{tab:code_state}.
\begin{table}[H]
    \caption{Коды состояний автомата}
    \begin{tabular}{|c|ccc|}
    \hline
    $a(t)$ & $Q3$ & $Q2$ & $Q1$ \\
    \hhline{|====|}
    $a_0$ & 0 & 0 & 0 \\
    $a_1$ & 0 & 0 & 1 \\
    $a_2$ & 0 & 1 & 0 \\
    $a_3$ & 0 & 1 & 1 \\
    $a_4$ & 1 & 0 & 0 \\
    $a_5$ & 1 & 0 & 1 \\
    $a_6$ & 1 & 1 & 0 \\
    $a_7$ & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:code_state}
\end{table}

Q3 -- состояние старшего триггера, Q2 -- среднего и Q1 -- младшего.

Состояния $a_0$ и $a_1$ не используются при входном сигнале x~=~0, а 
состояние $a_7$ не используется при х~=~1. При переключении автомата в
эти состояния со следующим синхроимпульсом автомат должен переключиться в
одно из используемых, т.е. вернуться к нормальной работе.

Выходные сигналы совпадают с внутренними состояниями триггеров
у1~=~Q1; у2~=~Q2; y3~=~Q3.

Отмеченная таблица переходов счётчика и граф переходов и выходов
приведены соответственно в таблице \ref{tab:marked_table} и на рисунке \ref{ris:graph}.
\begin{table}[H]
    \caption{Отмеченная таблица переходов}
    \begin{tabular}{*{9}{|c}|}
    \hline
    \multirow{4}{*}{Входной сигнал} & \multicolumn{8}{c|}{Выходной сигнал} \\ \cline{2-9}
    & - & y1 & y2 & y2,y1 & y3 & y3,y1 & y3,y2 & y3, y2, y1 \\ \cline{2-9}
    & \multicolumn{8}{c|}{Внутренне состояние} \\ \cline{2-9}
    & $a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ & $a_5$ & $a_6$ & $a_7$ \\
    \hhline{|=========|}
    $\n{x}$ & $a_2$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ & $a_5$ & $a_6$ & $a_7$ & $a_2$ \\
    $x$     & $a_6$ & $a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ & $a_5$ & $a_6$ \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:marked_table}
\end{table}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/graph.png}}
    \caption{Граф переходов и выходов}
\label{ris:graph}
\end{figure}

Структурная таблица автомата Мура представлена в таблице \ref{tab:struct_table}.
\begin{table}[H]
    \caption{Структурная таблица автомата Мура}
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{1cm} *{3}{|p{0.5cm}} |p{1cm} *{3}{|p{0.5cm}} |p{1cm} *{6}{|p{0.5cm}} |}
    \hline
    \multirow{2}{0.5cm}{№} &
    \multirow{2}{1cm}{Исх. сост.} &
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|}{Код исх. сост.} &
    \multirow{2}{1cm}{След. сост.} & 
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|}{Код след. сост.} &
    \multirow{2}{1cm}{Вх. сиг-нал} &
    \multicolumn{6}{c|}{Функции возбуждения} \\ \cline{3-5}\cline{7-9}\cline{11-16}
    & & Q3 & Q2 & Q1 & & Q3 & Q2 & Q1 & & K3 & J3 & K2 & J2 & K1 & J1\\
    \hhline{|================|}
        1 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $\n{x}$ & * & 0 & * & 1 & * & 0 \\
        2 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $\n{x}$ & * & 0 & * & 1 & 1 & * \\
        3 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $\n{x}$ & * & 0 & 0 & * & * & 1 \\
        4 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $\n{x}$ & * & 1 & 1 & * & 1 & * \\
        5 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $\n{x}$ & 0 & * & * & 0 & * & 1 \\
        6 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $\n{x}$ & 0 & * & * & 1 & 1 & * \\
        7 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $a_7$ & 1 & 1 & 1 & $\n{x}$ & 0 & * & 0 & * & * & 1 \\
        8 & $a_7$ & 1 & 1 & 1 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $\n{x}$ & 1 & * & 0 & * & 1 & * \\
        9  & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $x$ & * & 1 & * & 1 & * & 0 \\
        10 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $x$ & * & 0 & * & 0 & 1 & * \\
        11 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $x$ & * & 0 & 1 & * & * & 1 \\
        12 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $x$ & * & 0 & 0 & * & 1 & * \\
        13 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $x$ & 1 & * & * & 1 & * & 1 \\
        14 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $x$ & 0 & * & * & 0 & 1 & * \\
        15 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $x$ & 0 & * & 1 & * & * & 1 \\
        16 & $a_7$ & 1 & 1 & 1 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $x$ & 0 & * & 0 & * & 1 & * \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:struct_table}
\end{table}

Функция возбуждения в общем виде:

F = [исх. сост.1]$\cdot$[вх. сигн.1] + [исх. сост.2]$\cdot$[вх. сигн.2] + ...

Доопределив функции возбуждения триггеров нулями и минимизировав
их аналитическим методом, получим:

$$
\begin{aligned}
K3 &= a_7\n{x} + a_4x = Q3Q2Q1\n{x} + Q3\n{Q2}\n{Q1}x \\
J3 &= a_3\n{x} + a_0x = \n{Q3}Q2Q1\n{x} + \n{Q3}\n{Q2}\n{Q1}x \\
K2 &= a_3\n{x} + a_2x + a_6x = \n{Q3}Q2Q1\n{x} + \n{Q3}Q2\n{Q1}x + Q3Q2\n{Q1}x = \\
   &= \n{Q3}Q2Q1\n{x} + Q2\n{Q1}x \\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
J2 &= a_0\n{x} + a_1\n{x} + a_5\n{x} + a_0x + a_4x = a_0 + a_1\n{x} + a_5\n{x} + a_4x = \\ 
   &= \n{Q3}\n{Q2}\n{Q1} + \n{Q3}\n{Q2}Q1\n{x} + Q3\n{Q2}Q1\n{x} + Q3\n{Q2}\n{Q1}x = \\ 
   &= \n{Q3}\n{Q2}\n{Q1} + \n{Q2}Q1\n{x} + Q3\n{Q2}\n{Q1}x \\ 
K1 &= a_1\n{x} + a_3\n{x} + a_5\n{x} + a_7\n{x} + a_1x + a_3x + a_5x + a_7x = \\
   &= a_1 + a_3 + a_5 + a_7 = \n{Q3}\n{Q2}Q1 + \n{Q3}Q2Q1 + Q3\n{Q2}Q1 + Q3Q2Q1 = \\
   &= \n{Q3}Q1 + Q3Q1 = Q1 \\ 
J1 &= a_2\n{x} + a_4\n{x} + a_6\n{x} + a_2x + a_4x + a_6x = a_2 + a_4 + a_6 = \\
   &= \n{Q3}Q2\n{Q1} + Q3\n{Q2}\n{Q1} + Q3Q2\n{Q1} = \n{Q3}Q2\n{Q1} + Q3\n{Q1}
\end{aligned}
$$

Схема двоичного реверсивного счётчика, построенная по полученным соотношениям,
приведена на рисунке \ref{ris:scheme}. В ней для подачи функций возбуждения K1
включены два последовательно соединённых инвертора, которые выравнивают времена
задержек.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/scheme.png}}
    \caption{Функциональная схема двоичного реверсивного синхронного счётчика}
\label{ris:scheme}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\include{80-conclusion}

\end{document}
